% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[UF2]},typedoc=TP~,numdoc=01,mois=Janvier,annee=2024,titre={TP01}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\setenumerate{itemsep=8pt}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TP01 - Tableaux de signes (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%tableaux de signes classiques
\begin{enumerate}
	\item $A(x)=5x+10$ est une expression du premier degré (\textit{on sait faire}) :
	%
	\begin{itemize}
		\item $5x+10=0 \Leftrightarrow 5x = -10 \Leftrightarrow x = \tfrac{-10}{5}=-2$ ;
		\item $m = 5 > 0$, donc le signe est $\ominus\oplus$.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit{$x$/0.8,$5x+10$/0.8}{$-\infty$, $-2$, $+\infty$}
			\tkzTabLine{,-,z,+,}
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={-2},Couleur=blue]{1}[0.75][1.5]
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item $B(x)=(x-3)(2x-4)$ est un produit d'expressions du premier degré (\textit{on sait faire}) :
	%
	\begin{itemize}
		\item $x-3 \Leftrightarrow x=3$ ; et $m = 1 > 0$, donc le signe est $\ominus\oplus$ ;
		\item $2x-4 \Leftrightarrow x=2$ ; et $m = 2 > 0$, donc le signe est $\ominus\oplus$.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit{$x$/0.8,$(x-3)$/0.8,$(2x-4)$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$, $2$, $3$, $+\infty$}
			\tkzTabLine{,-,t,-,z,+,}
			\tkzTabLine{,-,z,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,+,z,-,z,+,}
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={3},Couleur=CouleurVertForet]{1}[0.75][1.5]
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={2},Couleur=red]{2}[0.758][1.5]
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item $C(x)=-x(3x+4)$ est un produit d'expressions du premier degré (\textit{on sait faire}) :
	%
	\begin{itemize}
		\item $-x = 0 \Leftrightarrow x=0$ ; et $m = -1 < 0$, donc le signe est $\oplus\ominus$ ;
		\item $3x+4 = 0 \Leftrightarrow x = -\frac{4}{3}$ ; et $m = 3 > 0$, donc le signe est $\ominus\oplus$.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit[]{$x$/0.8,$-x$/0.8,$(3x+4)$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$, $-\nicefrac{4}{3}$, $0$, $+\infty$}
			\tkzTabLine{,+,t,+,z,-,}
			\tkzTabLine{,-,z,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,-,z,+,z,-,}
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da-,Racines={0},Couleur=orange]{1}[0.75][1.5]
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={-\tfrac{4}{3}},Couleur=teal]{2}[0.75][1.5]
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item $D(x)=(x-2)(x+5)(7-7x)$ est un produit d'expressions du premier degré (\textit{on sait faire}) :
	%
	\begin{itemize}
		\item $x-2 = 0 \Leftrightarrow x=2$ ; et $m = 1 > 0$, donc le signe est $\ominus\oplus$ ;
		\item $x+5 = 0 \Leftrightarrow x=-5$ ; et $m = 1 > 0$, donc le signe est $\ominus\oplus$ ;
		\item $7-7x = 0 \Leftrightarrow x = 1$ ; et $m = -7 < 0$, donc le signe est $\oplus\ominus$.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit[espcl=2.5]{$x$/0.8,$(x-2)$/0.8,$(x+5)$/0.8,$(7-7x)$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$, $-5$, $1$,$2$,$+\infty$}
			\tkzTabLine{,-,t,-,t,-,z,+,}
			\tkzTabLine{,-,z,+,t,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,+,t,+,z,-,t,-,}
			\tkzTabLine{,+,z,-,z,+,z,-,}
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={2},Couleur=yellow]{1}[0.75][1.5]
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={-5},Couleur=pink]{2}[0.75][1.5]
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da-,Racines={1},Couleur=gray]{3}[0.75][1.5]
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item $E(x)=\dfrac{2x+1}{(x-5)(x-1)}$ est un produit/quotient d'expressions du premier degré (\textit{on sait faire}) :
	%
	\begin{itemize}
		\item $2x+1 = 0 \Leftrightarrow x=-\tfrac12$ ; et $m = 2 > 0$, donc le signe est $\ominus\oplus$ ;
		\item $x-5 = 0 \Leftrightarrow x=5$ ; et $m = 1 > 0$, donc le signe est $\ominus\oplus$ ;
		\item $x-1 = 0 \Leftrightarrow x = 1$ ; et $m = 1 > 0$, donc le signe est $\ominus\oplus$.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[double distance=3]
			\tkzTabInit[espcl=2.5]{$x$/0.8,$(2x+1)$/0.8,$(x-5)$/0.8,$(x-1)$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$, ${-0,5}$, $1$,$5$,$+\infty$}
			\draw(N31) node [yshift=3pt,font=\scriptsize\sffamily,text=red] {D};
			\draw(N41) node [yshift=3pt,font=\scriptsize\sffamily,text=red] {D};
			\tkzTabLine{,-,z,+,t,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,-,t,-,t,-,z,+,}
			\tkzTabLine{,-,t,-,z,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,-,z,+,d,-,d,+,}
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={-{0,5}},Couleur=lime]{1}[0.75][1.5]
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={-5},Couleur=purple]{2}[0.75][1.5]
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={1},Couleur=orange]{3}[0.75][1.5]
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item $F(x)=\dfrac{-7(x+2)}{5-2x}$ est un produit/quotient d'expressions du premier degré (\textit{on sait faire}) :
	%
	\begin{itemize}
		\item $-7$ est toujours négatif (!) ;
		\item $x+2 = 0 \Leftrightarrow x=-2$ ; et $m = 1 > 0$, donc le signe est $\ominus\oplus$ ;
		\item $5-2x = 0 \Leftrightarrow x = \tfrac{5}{2}$ ; et $m = -2 < 0$, donc le signe est $\oplus\ominus$.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[double distance=3]
			\tkzTabInit[]{$x$/0.8,$-7$/0.8,$(x+2)$/0.8,$(5-2x)$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$, ${-2}$, ${2,5}$,$+\infty$}
			\draw(N31) node[yshift=3pt,font=\scriptsize\sffamily,text=red] {D};
			\tkzTabLine{,-,t,-,t,-,}
			\tkzTabLine{,-,z,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,+,t,+,z,-,}
			\tkzTabLine{,+,z,-,d,+,}
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={-2},Couleur=blue]{2}[0.75][1.5]
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da-,Racines={\tfrac{5}{2}},Couleur=green]{3}[0.75][1.5]
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item $G(x)=\dfrac{x^2+3}{(x-1)(x+4)}$ est un produit/quotient d'expressions du premier/second degré (\textit{on sait faire}) :
	%
	\begin{itemize}
		\item $x^2+3$ est toujours positif (pas de racine et $a=1$) ;
		\item $x-1 = 0 \Leftrightarrow x=1$ ; et $m = 1 > 0$, donc le signe est $\ominus\oplus$ ;
		\item $x+4 = 0 \Leftrightarrow x = -4$ ; et $m = 1 > 0$, donc le signe est $\ominus\oplus$.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[double distance=3]
			\tkzTabInit[]{$x$/0.8,$(x^2+3)$/0.8,$(x-1)$/0.8,$(x+4)$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$, ${-4}$, ${1}$,$+\infty$}
			\draw(N21) node[yshift=3pt,font=\scriptsize\sffamily,text=red] {D};
			\draw(N31) node[yshift=3pt,font=\scriptsize\sffamily,text=red] {D};
			\tkzTabLine{,+,t,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,-,t,-,z,+,}
			\tkzTabLine{,-,z,+,t,-,}
			\tkzTabLine{,+,d,-,d,+,}
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=pa+d-,Couleur=darkgray]{1}[0.75][1.5]
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={1},Couleur=teal]{2}[0.75][1.5]
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={-4},Couleur=orange]{3}[0.75][1.5]
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item $H(x)=\dfrac{x^2+2x}{x+3}$ est un produit/quotient d'expressions du premier/second degré (\textit{on sait faire}) :
	%
	\begin{itemize}
		\item $x^2+2x$ possède deux racines, $x_1=0$ et $x_2=-2$ avec de plus $a=1 >0$, donc le signe est $\oplus\ominus\oplus$ ;
		\item $x+3 = 0 \Leftrightarrow x = -3$ ; et $m = 1 > 0$, donc le signe est $\ominus\oplus$.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[double distance=3]
			\tkzTabInit[]{$x$/0.8,$(x^2+2x)$/0.8,$(x+3)$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$, ${-3}$, ${-2}$,${0}$,$+\infty$}
			\draw(N21) node[yshift=3pt,font=\scriptsize\sffamily,text=red] {D};
			\tkzTabLine{,+,t,+,z,-,z,+,}
			\tkzTabLine{,-,z,+,t,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,-,d,+,z,-,z,+,}
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=pa+d+,Racines={-2/0},Couleur=orange]{1}[0.75][1.5]
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={-3},Couleur=purple]{2}[0.75][1.5]
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%le cas des expos
\begin{enumerate}%[itemsep=4pt]
	\item $I(x)=(10x-150)\e^{-2x}$ est un produit d'expressions du premier degré et d'exponentielle (\textit{on sait faire}) :
	%
	\begin{itemize}
		\item $10x-150 = 0 \Leftrightarrow x = 15$ ; et $m = 10 > 0$, donc le signe est $\ominus\oplus$ ;
		\item $\e^{-2x} >0$.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit[]{$x$/0.8,$10x-150$/0.8,$\e^{-2x}$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$, ${15}$,$+\infty$}
			\tkzTabLine{,-,z,+,}
			\tkzTabLine{,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,-,z,+,}
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={15},Couleur=pink]{1}[0.75][1.5]
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=expo-,Couleur=darkgray]{2}[0.75][1.5]
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item $J(x)=(x^2-6x+5)\e^{4x+1}$ est un produit d'expressions du second degré et d'exponentielle (\textit{on sait faire}) :
	%
	\begin{itemize}
		\item $x^2-6x+5$ possède deux racines, $x_1=1$ et $x_2=5$ avec de plus $a=1 >0$, donc le signe est $\oplus\ominus\oplus$ ;
		\item $\e^{4x+1} >0$.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit[]{$x$/0.8,$x^2-6x+5$/0.8,$\e^{4x+1}$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$, ${1}$,$5$,$+\infty$}
			\tkzTabLine{,+,z,-,z,+,}
			\tkzTabLine{,+,t,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,+,z,-,z,+,}
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=pa+d+,Racines={1/5},Couleur=orange]{1}[0.75][1.5]
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=expo+,Couleur=brown]{2}[0.75][1.5]
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item $K(x)=\dfrac{\e^{-0,5x}}{5-x}$ est un quotient d'expressions du premier degré et d'exponentielle (\textit{on sait faire}) :
	%
	\begin{itemize}
		\item $\e^{-0,5x} > 0$ ;
		\item $5-x = 0 \Leftrightarrow x = 5$ ; et $m = -1 < 0$, donc le signe est $\oplus\ominus$.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[double distance=3]
			\tkzTabInit[]{$x$/0.8,$\e^{-0,5x}$/0.8,$5-x$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$, ${5}$,$+\infty$}
			\draw(N21) node[yshift=3pt,font=\scriptsize\sffamily,text=red] {D};
			\tkzTabLine{,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,+,z,-,}
			\tkzTabLine{,+,d,-,}
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=expo-,Couleur=olive]{1}[0.75][1.5]
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da-,Racines={5},Couleur=red]{2}[0.75][1.5]
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3]%avec transformations
\begin{enumerate}%[itemsep=4pt]
	\item $L(x)=-2x+15-\dfrac{25}{x}$ ne se présente pas sous une forme exploitable avec un tds :
	%
	\begin{itemize}
		\item $2x+15-\dfrac{25}{x} = \dfrac{2x^2}{x}+\dfrac{15x}{x}-\dfrac{25}{x}=\dfrac{2x^2+15x-25}{x}$ (\textit{on sait faire}) ;
		\item $2x^2+15x-25$ possède deux racines, $x_1=\frac{-15-5\sqrt{17}}{4}$ et $x_2=\frac{-15+5\sqrt{17}}{4}$ avec de plus $a=2 >0$, donc le signe est $\oplus\ominus\oplus$ ;
		\item $x=0$ et $m = 1> 0$ donc le signe est $\ominus\oplus$.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[double distance=3]
			\tkzTabInit[lgt=3.25,espcl=2.5]{$x$/0.8,${2x^2+15x-25}$/0.8,$x$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$, $x_1$,$0$,$x_2$,$+\infty$}
			\draw(N31) node[yshift=3pt,font=\scriptsize\sffamily,text=red] {D};
			\tkzTabLine{,+,z,-,t,-,z,+,}
			\tkzTabLine{,-,t,-,z,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,-,z,+,d,-,z,+,}
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=pa+d+,Racines={x_1/x_2},Couleur=green]{1}[0.75][1.5]
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={0},Couleur=orange]{2}[0.75][1.5]
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item $M(x)=4\e^{5x}-10x\,\e^{5x}$ ne se présente pas sous une forme exploitable avec un tds :
	%
	\begin{itemize}
		\item $4\e^{5x}-10x\,\e^{5x} = (4-10x)\e^{5x}$ (\textit{on sait faire}) ;
		\item $4-10x = 0 \Leftrightarrow x=0,4$ et $m = -10 < 0$ donc le signe est $\oplus\ominus$ ;
		\item $\e^{5x} > 0$.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit{$x$/0.8,$(4-10x)$/0.8,$\e^{5x}$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$, ${0,4}$,$+\infty$}
			\tkzTabLine{,+,z,-,}
			\tkzTabLine{,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,+,z,-,}
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da-,Racines={{0,4}},Couleur=gray]{1}[0.75][1.5]
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=expo+,Couleur=cyan]{2}[0.75][1.5]
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item $N(x)=80\e^{-0,2x}+16x\,\e^{-0,2x}$ ne se présente pas sous une forme exploitable avec un tds :
	%
	\begin{itemize}
		\item $80\e^{-0,2x}+16x\,\e^{-0,2x} = (80+16x)\e^{-0,2x}$ (\textit{on sait faire}) ;
		\item $80+16x = 0 \Leftrightarrow x=-5$ et $m = 16 > 0$ donc le signe est $\ominus\oplus$ ;
		\item $\e^{-0,2x} > 0$.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit{$x$/0.8,$(80+16x)$/0.8,$\e^{-0,2x}$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$, ${-5}$,$+\infty$}
			\tkzTabLine{,-,z,+,}
			\tkzTabLine{,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,-,z,+,}
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={-5},Couleur=violet]{1}[0.75][1.5]
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=expo-,Couleur=magenta]{2}[0.75][1.5]
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item $O(x)=0,4 - \dfrac{3,6}{8x+1}$ ne se présente pas sous une forme exploitable avec un tds :
	%
	\begin{itemize}
		\item $=0,4 - \dfrac{3,6}{8x+1} = \dfrac{0,4(8x+1)-3,6}{8x+1} = \dfrac{3,2x+0,4-3,6}{8x+1}=\dfrac{3,2x-3,2}{8x+1}=\dfrac{3,2x-3,2}{8x+1}$ est un quotient d'expressions du premier degré (\textit{on sait faire}) ;
		\item $3,2x - 3,2 = 0 \Leftrightarrow x = 1$ ; et $m = 3,2 > 0$, donc le signe est $\oplus\ominus\oplus$ ;
		\item $8x+1 = 0 \Leftrightarrow x = -\tfrac{1}{8}$ ; et $m = 8 > 0$, donc le signe est $\oplus\ominus\oplus$.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[double distance=3]
			\tkzTabInit[]{$x$/0.8,${3,2x-3,2}$/0.8,$8x+1$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$, ${-\nicefrac{1}{8}}$,$1$,$+\infty$}
			\draw(N21) node[yshift=3pt,font=\scriptsize\sffamily,text=red] {D};
			\tkzTabLine{,-,t,-,z,+,}
			\tkzTabLine{,-,z,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,+,d,-,z,+,}
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={1},Couleur=teal]{1}[0.75][1.5]
			\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={-\tfrac{1}{8}},Couleur=purple]{2}[0.75][1.5]
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}